\documentclass[10pt]{scrartcl}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}
\title{Renshu 2.5}
\subtitle{Trainingsverwaltungssoftware}
\author{Wolfgang Knopki}

\maketitle

\tableofcontents
\pagebreak
\section{Einführung}
Herzlich Willkommen zu Renshu, einer OpenSource Trainingsverwaltungssoftware. Im Folgenden werden die wichtigsten Funktionen erläutert.

Das Programm ist gegenwärtig nur auf Unix und Windows lauffähig.

\subsection{Erste Schritte}
\subsection{Installation}
\subsubsection{Unix}
Folgende Packages müssen für die Installation installiert werden: 

\begin{itemize}
\item libgtk+-3.0
\item libsqlite3
\item libmysql
\item \LaTeX bzw. latexmk
\end{itemize}

Zur Installation dann einfach in das Verzeichnis 'source' wechseln und dort dann folgende Befehle ausführen:

\begin{verbatim}
cd source
make
sudo make install
\end{verbatim}

\subsubsection{Windows}
Unter Windows einfach die setup-Datei im Verzeichnis 'windows' ausführen.

\subsubsection{Das erste Mal}
Nach der Installation muss vor der ersten Verwendung zunächst eine Datenbank angelegt werden. 

Dazu unter 'Neue Datenbank' die notwendigen Angaben vornehmen. \textbf{Wichtig:} Hier sind alle Felder auszufüllen! 

Nach einem Klick auf OK wird die Datenbank initialisiert und die Datei kann ab sofort genutzt werden.

Erfahrene Benutzer können auch eine Verbindung zu einer existierenden MySQL-Datenbank herstellen. Dazu muss das Programm aus der Kommandozeile heraus mit folgendem Parameter gestartet werden: 

\begin{verbatim}
renshu -m "[Adresse] [Datenbank] [Benutzer] [Passwort]"
\end{verbatim}

Dabei bezeichnet [Adresse] die Adresse des Servers (bei lokaler Installation 'localhost'), [Datenbank] ist der Name der verwendeten Datenbank, [Benutzer] und [Passwort] sind die Zugangsdaten eines Benutzers mit Schreib- und Leserechten an der Datenbank. 

Die Verbindung zur Datenbank kann auch aus der Grafischen Oberfläche heraus über den Punkt 'Verbinde mit Datenbank' hergestellt werden.

\subsection{Bedienung}
Die Bedienung des Programms erfolgt über die Menüleiste. Im Folgenden werden die einzelnen Punkte erläutert.

Es ist ferner möglich, das Programm über ein Context-Menü, welches sich mittels Rechtsklick öffnet, zu bedienen. Die einzelnen Funktionen sind auch hier im Folgenden beschrieben.

\subsubsection{Renshu}
Hauptmenü, enthält Informationen über das Programm an sich (About), die Option, eine neue Datenbank zu laden und die Option, bestehende Datenbanken zu aktualisieren.

'Lade Datenbank' lädt eine Datenbank in das Programm.

'Neue Datenbank einrichten' ermöglicht das Anlegen einer neuen Datenbank und deren Konfiguration für die erste Verwendung. Hier ist darauf zu achten, dass alle Felder ausgefüllt werden, da sonst das Programm nicht korrekt funktioniert.

'Verbinde mit Datenbank' verbindet mit einer (externen) MySQL-Datenbank.

'Neue Konfiguration hinzufügen' ermöglicht das Hinzufügen einer neuen Konfiguration für Abrechnungen und Trainings. Die Sensiblen Daten wie Adresse und Bankdaten werden dabei lokal auf dem Rechner in einer Textdatei (Konfigurationsdatei) gespeichert. 

'Konfiguration aktualisieren' aktualisiert eine bestehende Konfiguration der Datenbank.

'About' enthält Informationen über das Programm.

'Quit'beendet das Programm.

\subsubsection{Judoka}
Unter 'Anzeigen' können die erfassten Judoka mit Name, Vorname, Jahrgang und Graduierung (alphabetisch geordnet nach Namen) angezeigt werden. Es ist ferner möglich, die Judoka nach Altersklassen getrennt aufzulisten. 

Mit 'Neu erstellen' kann ein neuer Eintrag erstellt werden. Auch hierbei ist darauf zu achten, dass alle Felder ausgefüllt werden. Felder ohne Wert sind hierbei mit '-' zu versehen. Hier ist es auch möglich, eine Lizenz (z.B. für Trainer), die Passnummer, sowie Kontaktdaten oder Bemerkungen wie Allergien oder Ähnliches einzutragen. Soll ein Judoka mit einem Dangrad eingetragen werden, so ist dieser durch eine negative Zahl zu markieren (also Graduierunng = '-1' für den ersten Dan)

'Ausgewählten aktualisieren' ermöglicht, einen bereits erstellten Judoka, der in der Liste markiert wurde, zu ändern.

'Ausgewählten entfernen' entfernt diesen Judoka unwiderbringlich aus der Liste. Er taucht jedoch weiterhin bei Trainings und Wettkämpfen sowie Prüfungen auf.

'Zeige Trainingsbesuche des Judoka' zeigt alle Trainings an, die für den Judoka hinterlegt sind.

'Suche Judoka' ermöglicht die Suche nach Judoka nach Schlüsselworten (wie z.B. Passnummern, Bemerkungen, Namen etc.).
\subsection{Training}
Unter 'Anzeigen' ist es möglich, eine Übersicht über die Trainings mit der Anzahl an anwesenden Judoka zu erhalten.

Unter 'Neu eintragen' lässt sich ein neues Training hinzufügen. Das Datum ist dabei in der Form [YYYY]-[MM]-[DD] anzugeben. Unter 'Schüler' wird eine Liste der Schüler, die bereits im Programm registriert sind ausgegeben. Hier können mehrere durch Drücken von Strg. bzw Shift beim Markieren ausgewählt werden.

Es müssen beide Trainer ausgewählt werden. So keine zwei Trainer das Training gegeben haben, so ist der leere Trainer (- -) auszuwählen.

Alternativ kann auch unter 'Bestehendes Neu Eintragen' ein neuer Termin zu bereits bestehenden Trainings eingetragen werden. Nach einer Auswahl des Trainingsslots können aus den Schülern der letzten 12 Monate Schüler ausgewählt werden (mehrere durch Drücken von Shift bzw. Strg beim Markieren auswählen). 

Unter 'Aktualisiere Training' kann ein ausgewähltes Training aktualisiert und korrigiert werden.

Unter 'Alle Schüler dieses Termins' wird eine Liste der Schüler des ausgewählten Termins ausgegeben.
\subsection{Prüfungen}
Hier werden die abgelegten Prüfungen verwaltet. Unter 'Anzeigen' können die in der Vergangenheit abgelegten Prüfungen samt Prüfer angezeigt werden. 

Ist eine Prüfung ausgewählt, kann unter 'alle Prüfungen des Judoka' eine Liste der Prüfungen des gewählten Prüflings ausgegeben werden. 

Unter 'Neu eintragen' kann eine Neue Prüfung eingetragen werden. Auch hier müssen alle Prüfer ausgewählt werden. Prüfer kann dabei nur ein Judoka sein, der mit einem Dangrad registriert ist. Unter Prüflinge wird eine Liste der Form '[Vorname] [Nachname] [(neue) Graduierung]' erwartet. Auch hier ist eine neue Dangraduierung durch '-[Grad]' einzutragen. 

Ein Klick auf 'OK' legt die Prüfung an und aktualisiert die Graduierung entsprechend.

Unter 'Prüfung aktualisieren' kann eine bereits vorhandene Prüfung aktualisiert werden.
\subsection{Wettkampf}
Hier wird eine Übersicht über die vergangenen Wettkämpfe angezeigt.

Mit 'Neu eintragen' lassen sich neue Wettkampfergebnisse eintragen. Unter 'Platzierungen' wird hierbei eine Liste der Form '[Vorname] [Name] [Gewichtsklasse] [Platzierung]' durch Leerzeichen (oder Zeilenumbruch) getrennt erwartet. Keine Gewichtsklasse ist durch ein - anzuzeigen, wenn keine Platzierung erreicht wurde, so wird hier '-1' eingetragen, was 'teilgenommen' entspricht.

Ist ein Wettkampf ausgewählt, so lässt sich über 'Kämpfe des Athleten' eine Liste aller Kämpfe des Athleten anzeigen.

Auch kann unter 'Aktualisieren' ein ausgewählter Wettkampf aktualisiert werden. 
\subsection{Drucken}
Hier lassen sich die wichtigsten Übersichten in eine Datei ausgeben: 

'Trainingsliste' erzeugt eine HTML-Datei mit den Trainingslisten des letzten halben Jahres. Beim Speichern ist darauf zu achten, die Endung .html anzugeben.

'Wettkämpfer Jahresübersicht' druckt eine Übersicht über alle Wettkämpfer nach Altersklassen im ausgewählten Jahr als .html.

'Abrechnung' erzeugt eine HTML-Datei mit der ausgewählten Abrechnung. Auch hier ist auf die Dateiendung .html zu achten.

Um die so erzeugten Datein zu drucken, sind sie in einem Browser zu öffnen und dann dort unter Datei->Drucken auszudrucken.

Es ist auch möglich, die Datein direkt als .pdf abzuspeichern. Dazu ist es aber notwendig, eine funktionierende Installation von latexmk zu haben.

\section{Lizenz}
Dieses Programm ist unter der GNU General Public License V3.0 veröffentlicht. Die vollständige Lizenz ist unter LICENSE.txt einzusehen.
\end{document}